\documentclass[utf8x, 14pt, bold, times]{G7-32} % Стиль (по умолчанию будет 14pt)

\include{preamble}
\include{listings}
\include{info}
\include{mytitle}

\begin{document}

\frontmatter % выключает нумерацию ВСЕГО; здесь начинаются ненумерованные главы: реферат, введение, глоссарий, сокращения и прочее.

\maketitle

\tableofcontents
\addtocontents{toc}{\vspace{1cm}}

\Introduction

\textbf{Цель работы:}
знакомство с методами описания деятельности, ранжирования решений и продукционными моделями знаний.

\textbf{Задание:}
изучить по материалам учебного пособия (глава 2), лекциям и другим источникам методы когнитивного
моделирования, решения задач ранжирования решений, теорию продукционных моделей знаний и проделать
следующую работу:

\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
\item Составить когнитивную карту какой-либо знакомой деятельности, например,
      успехов в спорте, в учебе, в научной работе и др.
\item Выбрать знакомую область и проранжировать входящие в нее объекты (например,
      марки автомобилей, футбольные команды, изучаемые дисциплины и др.). Сравнить
      ранжировки, полученные по методу средних арифметических и по методу медиан.
\item Для знакомой области составить продукционную систему, позволяющую выбрать
      одну из гипотез (например, Крис Нейлор иллюстрирует создание продукционной
      системы на примере выбора между птицей и самолетом), проиллюстрировать работу
      системы.
\item Найти в Интернете программу <<Малая экспертная система>>. В базу знаний этой
      программы загрузите гипотезы и свидетельства из продукционной системы, составленной
      в пункте 3. Протестировать полученную экспертную систему.
\item Предположим, вы отправляетесь в поход и собираете рюкзак. Предельный вес рюкзака
      для юношей "--- 15 кг, для девушек "--- 10 кг. Составить список возможных вещей
      и продуктов, их веса и цены, а затем решить задачу об упаковке рюкзака с помощью
      описанного в пособии алгоритма. Далее предположим, что выбранные вами вещи нужно
      нести в сумках весом не более 3 кг. Необходимо определить количество необходимых
      сумок и загрузку каждой из них.
\end{enumerate}

\mainmatter % это включает нумерацию глав и секций в документе ниже

\chapter{Ход выполнения работы}
\nobreakingbeforechapters

\section{Когнитивная карта}

Составим когнитивную карту успеха в спорте. Она представлена на
рисунке~\ref{ris:cognitive-map}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/cognitive-map}}
  \caption{Когнитивная карта успеха в спорте}
\label{ris:cognitive-map}
\end{figure}

Матрица связей, описывающая связь между факторами данной модели, приведена в
таблице~\ref{tab:cognitive}.

\begin{table}[H]
  \caption{Матрица связей, описывающая связь между факторами модели}
  \begin{tblr}{|X[c,m,-1]|X[l,m,3]|*{5}{X[c,m,1]|}}
  \hline
  \SetCell[]{c} {№} &
  \SetCell[]{c} {Наименование фактора} &
  \SetCell[]{c} {1} &
  \SetCell[]{c} {2} &
  \SetCell[]{c} {3} &
  \SetCell[]{c} {4} &
  \SetCell[]{c} {5} \\
  \hline
  1 & успех в спорте & 0 & - & - &   & + \\ \hline
  2 & время на учебу & - & 0 &   & - &   \\ \hline
  3 & время на отдых & - & - & 0 & - &   \\ \hline
  4 & спорт          & + & - & - & 0 & - \\ \hline
  5 & деньги         &   &   &   &   & 0 \\ \hline
  \end{tblr}
  \label{tab:cognitive}
\end{table}

\section{Ранжировка входящих объектов знакомой области}

Была выбрана следующая область "--- оценка обуви (чем выше ранг, тем красивее).

\subsection{Метод средних арифметических рангов}

Расчет по методу средних арифметических рангов представлен в
таблице~\ref{tab:average-ranks}.

\begin{table}[H]
  \caption{Расчет по методу средних арифметических рангов}
  \begin{tblr}{|X[c,m,-1]|X[l,m,1]|*{3}{X[c,m,-1]|}X[c,m,-1]|X[c,m,3]|}
  \hline
  \SetCell[]{c} {№} &
  \SetCell[]{c} {Название бренда} &
  \SetCell[]{c} {М1} &
  \SetCell[]{c} {М2} &
  \SetCell[]{c} {М3} &
  \SetCell[]{c} {Сумма} &
  \SetCell[]{c} {Среднее арифметическое рангов} \\
  \hline
  1 & Nike     & 4 & 5 & 6 & 15 & 5   \\ \hline
  2 & Fila     & 5 & 3 & 5 & 13 & 4.3 \\ \hline
  3 & Adidas   & 6 & 6 & 4 & 16 & 5.3 \\ \hline
  4 & Skechers & 2 & 4 & 3 & 9  & 3   \\ \hline
  5 & DC       & 1 & 2 & 1 & 4  & 1.3 \\ \hline
  6 & Puma     & 3 & 1 & 2 & 6  & 2   \\ \hline
  \end{tblr}
  \label{tab:average-ranks}
\end{table}

Ранжировка по суммам рангов имеет следующий вид:

\begin{equation}
\textup{П5}\prec \textup{П6}\prec \textup{П4}\prec \textup{П2}\prec \textup{П1}\prec \textup{П3}.
\end{equation}

На основе данной ранжировке мы можем сделать вывод, что наиболее красивая обувь по
оценкам опрошенных от Adidas, а наименее "--- от DC.

\subsection{Метод медиан рангов}

Расчет по методу медиан рангов представлен в
таблице~\ref{tab:median}.

\begin{table}[H]
  \caption{Расчет по методу медиан рангов}
  \begin{tblr}{|X[c,m,-1]|X[l,m,2]|*{3}{X[c,m,1]|}X[c,m,2]|}
  \hline
  \SetCell[]{c} {№} &
  \SetCell[]{c} {Название бренда} &
  \SetCell[]{c} {М1} &
  \SetCell[]{c} {М2} &
  \SetCell[]{c} {М3} &
  \SetCell[]{c} {Медиана} \\
  \hline
  1 & Nike     & 4 & 5 & 6 & 5 \\ \hline
  2 & Fila     & 5 & 3 & 5 & 5 \\ \hline
  3 & Adidas   & 6 & 6 & 4 & 6 \\ \hline
  4 & Skechers & 2 & 4 & 3 & 3 \\ \hline
  5 & DC       & 1 & 2 & 1 & 1 \\ \hline
  6 & Puma     & 3 & 1 & 2 & 2 \\ \hline
  \end{tblr}
  \label{tab:median}
\end{table}

Ранжировка имеет следующий вид:

\begin{equation}
\textup{П5}\prec \textup{П6}\prec \textup{П4}\prec |\textup{П1, П2}|\prec \textup{П3}.
\end{equation}

По методу медиан мы можем видеть, что наиболее красивая обувь от Adidas,
а наименее "--- от DC.

\subsection{Сравнение методов}

Полученные результаты по обоим методам имеют схожие значения и почти одинаковые.
Разница лишь в том, что в методе медиан П2 и П1 занимают одно место, а в методе
средних арифметических обувь от П1 красивее, чем от П2.

\section{Продукционная система}
\label{sec:product}

За основу продукционной системы был взят метод определения стороны руля автомобиля.
На рисунке~\ref{ris:product-system} представлено дерево принятия решений для
детерминированного случая.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/product-system}}
  \caption{Дерево принятия решений для определения расположения руля автомобиля}
\label{ris:product-system}
\end{figure}

\section{Программа <<Малая экспертная система>>}

Не удалось установить требуемое приложение, т.к. антивирусное программное обеспечение
обнаружило вирусы в данном приложении.

\section{Задача об упаковке рюкзака}

В поход идет один юноша. Вес рюкзака 15 кг.

В таблице~\ref{tab:items-list} приведен список вещей, их вес и стоимость.

\begin{table}[H]
  \caption{Список вещей}
  \begin{tblr}{|X[c,m,-1]|X[l,m,2]|X[c,m,1]|X[c,m,1]|X[c,m,1]|}
  \hline
  \SetCell[]{c} {№} &
  \SetCell[]{c} {Наименование} &
  \SetCell[]{c} {Вес, кг} &
  \SetCell[]{c} {Цена, руб} &
  \SetCell[]{c} {Цена/вес} \\
  \hline
  1  & Мангал                      & 4.2   & 500     & 119.05 \\ \hline
  2  & Спальник                    & 2.8   & 2000    & 714.23 \\ \hline
  3  & Раскладной стул             & 1.5   & 800     & 533.33 \\ \hline
  4  & Спичка                      & 0.05  & 20      & 400    \\ \hline
  5  & Фонарик                     & 0.2   & Из дома & -      \\ \hline
  6  & Термос                      & 0.7   & Из дома & -      \\ \hline
  7  & Картошка                    & 1.0   & 40      & 40     \\ \hline
  8  & Посуда                      & 0.5   & Из дома & -      \\ \hline
  9  & Тушенка                     & 0.4   & 170     & 425    \\ \hline
  10 & Чай                         & 0.1   & Из дома & -      \\ \hline
  11 & Запасная одежда             & 1.2   & Из дома & -      \\ \hline
  12 & Средства личное гигиены     & 0.4   & Из дома & -      \\ \hline
  \SetCell[c=2]{l} \textbf{Итого:}&& 12.42 & 3530    &        \\ \hline
  \end{tblr}
  \label{tab:items-list}
\end{table}

Как видно из таблицы~\ref{tab:items-list} вес не превышает 15 кг.

Количество требуемых сумок при ограничении в 3 кг:

\begin{equation}
\frac{12,42}{3} = 4,14 \Rightarrow~\textup{необходимо}~5~\textup{сумок}.
\end{equation}

\backmatter

\breakingbeforechapters 
\Conclusion

В результате данной работы были изучены методы описания деятельности, ранжирования
решений. А также были изучены продукционные модели знаний.

\end{document}
